\documentclass{latexkurs-uebung}

\title{6.~Übungsblatt}
\date{\dateSixthLecture}

\begin{document}

\NewTask Makros: übernimm den folgenden \LaTeX{}-Code in ein Datei deiner Wahl und
übersetze das Dokument.
\begin{lstlisting}
\documentclass[ngerman]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage{babel}\usepackage[T1]{fontenc}
\newcommand{\rns}{Ribonukleinsäure}

\begin{document}
Der Unterschied zwischen \rns{} und Desoxyribonukleinsäure ist, dass \ldots
\end{document}
\end{lstlisting}

Was kannst du beim entstandenen Dokument beobachten?

Verändere den Quellcode wie folgt und schaue dir jeweils das
Ergebnis nach dem Übersetzen an:
\begin{itemize}
\item Entferne die geschweiften Klammern bei dem Aufruf
  \lstinline|\rns{}|.
\item Füge einen Backslash hinter \lstinline|\rns| hinzu.
\item Erstelle ein Makro namens \lstinline|\dns|, welches
  \lstinline|Desoxyribonukleinsäure| ersetzt.
\item Füge das folgende Makro zu deiner Präambel hinzu:
  \begin{center}
      \lstinline|\newcommand{\entfernung}[1]{#1 Kilometer}|
  \end{center}
  Rufe das Makro mit \lstinline|\entfernung{123}| im Text auf (am
  besten du verwendest es in einem Satz). Ersetze danach die
  Entfernungsangabe von Kilometer in Zentimeter.
\item Füge das folgende Makro zu deiner Präambel hinzu:
  \begin{center}
      \lstinline|\newcommand{\backmich}[3]{#1 Eier, #2g Mehl, und #3ml Wasser}|
  \end{center}
  Schreibe danach folgenden Satz in dein Dokument:
  \begin{center}
    \lstinline|Zum backen dieses Kuchens benötigt man \backmich{2}{200}{300}|
  \end{center}
\item Schreibe basierend auf \lstinline|\backmich| ein neues
  Makro namens \lstinline{\backmichnuss}, welches einen weiteren
  Parameter besitzt, die Anzahl an Pekannüssen.
\end{itemize}

\NewTask Umgebungen:
Füge zum Dokument der letzten Aufgabe den folgenden Code in der
Präambel hinzu:
\begin{lstlisting}
\newenvironment{weisheit}[1]{
  \bigskip
  \begin{center}
  \hfill\textbf{Dies ist Weisheit Nr. #1}\\
  \rule{12cm}{0.1cm}\\
  \rule{1ex}{1ex}
}{
  \rule{1ex}{1ex}\\
  \rule{12cm}{0.1cm}\\
  \end{center}
}
\end{lstlisting}
Benutze dann die soeben definierte Umgebung, indem du den folgenden Aufruf an eine
geeignete Stelle schreibst:
\begin{lstlisting}
\begin{weisheit}{23}
  Mathematik ist deine Rettung!
\end{weisheit}
\end{lstlisting}
Arbeite nun die folgenden Punkte ab:
\begin{itemize}
\item Schlage die Bedeutung der unbekannten
  \LaTeX{}-Befehle (\texttt{bigskip,hfill,rule}) nach.
\item Erarbeite dir, was welche Zeile der Umgebungsdefinition bewirkt,
  also was sie genau bei der Verwendung dieser Umgebung auslöst.
\item Verändere die Definition der Umgebung \lstinline|weisheit|, so
  dass
  \begin{enumerate}
  \item \enquote{\lstinline|Weisheit Nr.|} anstelle von \enquote{\lstinline|Dies ist Weisheit Nr.|}
   erscheint und dieses schräg gesetzt wird.
  \item Nach dem unteren \enquote{Balken} zentriert in dicker Schrift
    steht: \enquote{(Eine der vielen Weisheiten von Tom)}.
  \end{enumerate}

\end{itemize}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% End:
